司馬懿子孫後代到底有多淒慘？司馬懿死後60年，子孫從皇帝變奴隸

第一次聽,原來咁陰公
以前好怕讀歷史,人物多,年份多,地點朝代名詞多,頭都大
但當故仔聽又易記

真係笑咗出嚟

哇你唔講得我真係唔知五胡亂華wo

果PART好複雜

唔係呀，東晉偏安江左，持續到公元四百二十年（司馬炎篡魏立西晉後二百年）

中產崇洋媚外既產物
令港女未婚產子

劉禪都絕後

五胡亂華個陣，漢人得番200萬人，差d滅族，北方漢人有能力既全部都南逃，冇能力既差唔多殺乾殺淨。女既被人當羊咁看待，今日就姦左佢，聽日就殺左佢黎食，混落牛肉羊肉豬肉黎煮，食個陣叫人分辨下邊d係人肉

因乜解究D漢人變到咁無戰鬥力?饑荒?

兩腳羊🤤🤤🤤

不嬲漢人都係廢過北方蠻夷
只係一直用智力fake鳩啲北佬
咁啱撞正漢人叻得濟玩自傷殘殺 咪乘機衝晒入嚟割據

根據初中既認知
北方蠻夷身體條件好過漢人好多
又完全唔怕死咁款

同埋北方人啲騎兵勁，又好打，一打起嚟漢人基本上等畀人秒

上面班日日喊打喊殺嘅支那人，咪臭係呢啲嘅後代囉

深夜‧晉永樂宮

劉禪︰「司馬公怎麼樣？」
郤正︰「大醉盡興，看來的確是對陛下放心了。」
劉禪︰「很好，不枉我們做這一場猴子戲。」
郤正︰「那麼陛下的下一步是...」
劉禪露出一絲陰狠的目光︰「相父說過，計是要長遠的，即使現在好像一敗塗地，只要是
最後笑的人就可以了。」
「傳令︰一、著無當飛軍及白耳兵即日出關，遠赴塞外，交結外族，廣收部曲。我要二十
年後，五胡各族都精通中原戰法。」
「二、民間劉氏各族暫且按兵不動，俟機而行。日後若有反晉者當傾力而助，不論種族，
條件只有三︰以劉為姓、以漢為號、盡誅司馬家。願做此三事者，以我族視之。」
郤正︰「這…這，主公，借蠻族亂中華，大逆不道啊！」
劉禪︰「欲成大事者不拘小節，況華夷之辨，亦不過是聖賢愚弄之民的技倆。若是有忠漢
之心，則五胡又何異子弟？」
「權衡變通，這正是劉氏統治四百年之道啊。」
劉禪︰「司馬昭啊…你現在就笑吧，只是百年之後，你還笑得出來嗎？」

二年後，司馬昭去世。八年後，劉禪去世。
五十三年後，西晉亡，而亡西晉者，姓劉名淵。
一百五十五年後，東晉亡，而亡東晉者，姓劉名裕。
往後千年，以漢為姓的朝代，有七個，而劉姓軍閥者，多不勝數。
而姓司馬的勢力，一個也沒有。

最後個段加個火鳳黑頁

諸葛昂，隋末深州人

昂於奶戶間取肥肉食之，盡飽而止

鍾意食大波妹對波

Google打五湖亂華大把,之後順便睇埋冉閔既殺胡令，會覺得好爽

好似幾正 拍成電影既話
劉禪由戇鳩匡智 變身 繼承諸葛亮既智力 加 司馬懿 既忍耐力

根本劉禪比人underrate

西史個陣阿sir有提過點解蒙古人可以好快咁打到出去歐洲大陸

北方既戰馬腳短而耐力好
行軍速度比其他軍隊快好多

玉蒲團

又係youtube d垃圾標題影片
你post上黎做乜
你食開屎唔駛周圍講

youtube都垃圾片下下都幾十萬個on9睇

趙光義啲子孫仲慘
金國滅北宋之後除左趙構全部被人俘虜
冇記錯趙佶有好多子女同後宮
男嘅充軍女嘅變性奴隸
命運好啲嘅就成為金國貴族嘅妾
差嘅就入洗衣院淪為肉便器
趙佶好幾個公主都變左官妓
趙構個老母老婆同女都變哂做雞
韋賢妃好似一日要接成幾十個客
明明係徽欽二宗搞到亡國要成班人同佢陪葬
都唔知係咪當年趙光義逼死佢嘅細佬同姪搞到佢後代咁悲哀
所以南宋趙氏一脈又去返太祖後代

幫人開鬥慘大會?

無八王之亂點會有五胡亂華

同埋歐洲多平原
轉蒙古打越南同南宋
山多平地少限制咗騎兵

身體質素來講胡人由細到大食肉一定強d
而且沙漠草原生活艱苦鍛練
但係漢人有人數科技錢糧同智慧搭救
由趙國胡服騎射開始，漢武帝擊奴，陳湯雖遠必誅，曹操偷襲烏桓，唐擊突厥，到明成祖北征，漢人騎兵主動出擊其實不落下風
漢人每次都係自己友玩政治，或者內亂俾人乘虛而入一舖搞掂而輸

惟一唔同係宋
多謝前朝割左左燕雲十六州養馬場俾人，大部分宋軍都係步兵。雖然宋嘅經濟係漢人史嘅巔峰，武器都係最高科技，但係先天不足步對騎只能守險，好難主動攻擊。
再遇上氣候最適合遊牧民族嘅時期，遼金西夏都勁到仆街，宋頂到咁多年已經好勁
最後蒙古人係天時地利人和結合出來嘅魔王，士兵由細練兵練到大個個都係職業軍人，再加埋騎射屈機，最後得到埋攻城科技，由成吉思汗統一號令，冷兵器年代根本無野阻止到佢，直到明代有神機營
所以宋亡係天意

司馬家族頭幾位真係好撚醒

初中以為宋好撚廢
大個先知係咁撚勁

德里,馬木穆魯,日本,越南表示:搞笑
今日今時仲講騎射無敵論

蒙古都有天敵嘅
就係埃及奴隸騎兵
次次同蒙古打都贏咁劑
不過只限帖木兒崛起之前

Lm

成班女真族後代話自己文化有五千年歷史

邊撚到華睇書睇上腦

希望有多D呢類高質片

帖木兒其實已經突厥化

係
好似有講法佢唔係黃金貴族後代
定係連蒙古人都唔係
不過帖木兒真心勁
好似生平未嘗一敗
其中一個對手仲要係鄂圖曼帝國

皇族壞事做盡，報應嚟

有學者話佢個蒙古血統自己作出黎,但係佢高度突厥化,話佢係蒙古人不如話佢係突厥人
至於鄂圖曼個時仲係成長期,仲未係後世2圍維也納嘅鄂曼曼帝國

有幾出奇
千幾年前仲要全部草原長大既人
乜肉都食得落
係大陸仲要拍咁多垃圾劇去美化胡族

我自己覺得主要有三方面
1.晉朝到五胡亂華人口都未回復番漢朝水平，漢最多人個陣有五至七千萬，但晉得一千至二千萬，所以晉朝的國力非常弱
2.文化方面，晉朝的審美觀係鍾意男人陰柔，又鍾意食五石散，基本上同好打無關係
3.皇帝特別白痴，正常開國個幾代皇帝都英明，但係晉朝個幾個唔知點解特別蠢

好似話佢借成吉思汗後代個旗號令自己名正言順啲
鄂圖曼當時都幾勁
打贏左兩次十字軍
包圍君士坦丁堡
如果唔係帖木兒打敗鄂圖曼可能近東歷史又唔同左
當然蘇箂曼時期嘅鄂圖曼更加強大

lm

南宋抗蒙都捱咗足足40年
期間仲要打爆蒙哥

宋的敵國西夏&遼&金 全部都比佢早死
兩宋國祚320年 漢唐明清都唔夠佢長命
另外 南宋經濟實力極強

因為香港中史科教科書一定係用所謂“治亂興衰”去評價一個朝代，即係統治者點樣勵精圖治勤政愛民，換言之只集中於統治者群既個人操守同道德，好on9

明萬曆帝明明係下放權力令國家正常運作既先驅，但就被中史書無限放大佢幾多十年無上朝，佢保護朝鮮（否則日本侵華會提早300年發生），但被中史書屌鳩佢勞民傷財

世界歷史學家唔同，多從經濟，交通，科技既國度去睇一個國家，實際好多

其實無咩分別,帖木兒帝國只強大於帖木兒一代,佢死後就四分五裂,鄂圖曼後來一樣稱霸巴爾幹同西亞
同埋鄂圖曼打贏2次十字軍應該係講緊1396年尼科波尼斯戰役同埋1414年瓦爾納十字軍
但1396年已經係中世紀晚期,西歐已經對十字軍失去熱補,當時十字軍力量並都遠比鄂圖曼人少
到1444年瓦爾維十字軍反而係鄂圖曼人心腹大患,匈牙利-波蘭-波希米亞大軍對鄂圖曼處於優勢,係巴爾幹已經嚴重挑戰緊鄂圖曼霸權,唔係國王烏拉斯洛一世低能送人頭令到聯軍崩潰真係勝敗難料

咁反殺蒙古嘅埃及咪

點同呀
南宋起正下面
蒙古可以日日屌打你城牆

咁我夠話伊兒汗國係正埃及隔離日日屌埃及城牆

咪係 埃及咁遠 蒙古J長莫及係好正常
南宋喺正蒙古下面包圍住 實力懸殊底下捱打捱足40年

高質post

咁多人熟中史既

正post

晉軍係勁。係內戰打殘曬

向埃及進攻嘅伊兒汗國係依家伊位克伊朗地區 ,果然好遠
蒙宋戰爭40年當中有18年係停戰期 ,根本無打40年(蒙古滅西夏無停戰都打22年)
第一次蒙宋戰爭,（1235年－1241年）窩闊台攻宋之戰,蒙古主力去咗西征打俄羅斯,無全力同南宋作戰,而且先有蒙古端平入洛,將南宋違約攻入洛陽開封嘅大軍打到大敗,蒙古人反攻,甚至將江南重鎮襄陽攻陷,唔係得名將孟珙利用水軍優勢同埋蒙古人主力並不在中國,收復襄陽,南宋可能提早滅亡
到第二次蒙宋戰爭,(1253年－1259年) 蒙哥南攻,蒙古人一樣有一大部分軍隊西征,而且開頭蒙古南侵四川雲南勢如破竹,直頭1258年釣魚城戰役,大汗蒙哥久攻一年不下,在軍中病死(有3種說法,有話比四川軍民打到受傷再病死,有人話水土不服病死,金庸就移花接木寫蒙哥去襄陽比楊過打死 ),蒙古大軍先退返北方,再跟住蒙古內部爭汗位大打出手唔得閒理南宋,南宋又妻享和平到1268年
1268年－1279年最後一次蒙滅宋戰爭,打9年,當中襄樊之戰打5年,蒙古孤立襄陽樊城,南宋8次十五萬大軍支援全部被蒙古人打到大敗,襄陽投降之後,蒙古之後四年就摧枯拉朽消滅南宋
睇返上面,其實主要係孟珙同襄樊之戰算係咁,其他啲
南宋比金班智障抗蒙表現上一定係更好,但係一定唔算係最好

到八王之亂結束果時，晉軍基本上殘曬，東海王的部隊又被石勒截殺，亂到七彩。

如果不是東晉打穩陣腳，石趙應該可以一統

又或者唔係王猛早死,符堅又一意孤行淝水之戰

符堅個統一係名義上，符堅要伐晉，第一可正統化，第二就係將國內矛盾變成一致對外。

佢手下班外族首領無人想佢統一到

所以又未處理好其他遊牧民族,又唔聽王猛遺言一意孤行伐晉注定翻艇

其實北方都未係杏家產
好多大族仲死守上面
基本上隋唐最顯赫果班士族 咩五姓七望
全部都係留守北方果班
好多無死之餘 愈搞愈大
特別孝文帝果陣

Btw 依個channel有follow開
點解啲片既view數可以並差咁遠
明明都係三國主題

帖木兒算唔算延緩左鄂圖曼帝國嘅擴張
1444年打後幾十年鄂圖曼都勢如破竹
到1478年先輸
輸成點就唔就得左
直到塞利姆一世先再大規模擴張

由大昌原之役到三峰山兵敗
金對蒙古戰績都好可觀
完顏陳和尚 完顏合達都打贏好幾場勝仗
如果唔係移刺蒲阿自大同失誤
金國未必咁早就玩完

其實都可以咁講,主要係令鄂圖曼出現長達30年嘅空位期,但係影響唔大

主要係侵攻南宋依步棋太臭太垃圾

俾金宣宗敗哂副身家
又侵宋又同夏開戰
金哀宗接左pat屎好彩都處理得好
唔係應該亡得仲快

殺胡令呢part我讀得好開心，嗰陣殺咗超多支那野蠻北佬

《鳴沙石室佚書》記錄：「永嘉大亂，中夏殘荒。保壁大帥數不盈四十。多者不過四五千家，少者千家五百家。」「北地蒼涼，衣冠南遷，胡狄遍地，漢家子弟幾欲被數屠殆盡。」漢族人的數量甚至被遷入的胡人超越。在幾乎亡種的情況下，殘留的北方漢人流民決定奮起反抗，他們或構築堡壘，或組成義軍，與胡人軍隊展開了殊死較量。然而這些食不果腹、衣不蔽體的漢人組成的軍隊實力太弱，幾乎不對胡人造成任何威脅。因此胡人在最初的恐嚇消失之後，依舊作威作福，視漢人為豬狗。

在「殺胡令」直接或間接影響下，幾百萬羯族、匈奴、羌、氐等胡人平民滅亡，近百萬胡人士兵被斬殺。而受屠殺最多的羯族，則或遷徙、或被屠，基本在中原地區滅絕。

幾時嚟多次殺胡令？

信長前世

首先唔好講到萬曆主動放權,講到佢中國啟蒙第一人
佢只係不滿文官集團同埋身體唔好先唔上朝怠政
同埋就係萬曆中期明朝政府開始出現財政危機,國庫財政收滑落,同萬曆前期張居正改革留下嘅財富相比已經大不如前(不得不說萬曆批鬥張居正,廢除改革真係昏招),而且萬曆仲有開征礦稅令到天怒人怨,叛亂不亂同埋不任官到政府開始運作唔到嘅地步2大咎病
啲人屌佢又唔係完全無道理

司馬懿真係好勁，忍足曹氏四代先發佢圍

咁而家變面黃黃，對眼又分得好開果班就係胡人後代

哩個第一次聽

遠乜叉野
你以為蒙古軍隊每次都係蒙古大草原出發？
根本打到去西亞果班大部分都已經唔係大草原or中國出發果班，而係附近有咩人就徵召咩人，所以遠近根本唔關事，反而係大汗駕崩先最大影響

至於南宋有無「捱」足四十年，上面已經有巴打答左

十字軍係第三次之後已經係搞撚笑
君士坦丁堡成十萬人圍攻都搞到死勁多先攻後落

殺蝗令

al中史書有講
孝文漢化個班大族係咪漢人都冇人知啦

劉裕先係最癲

我想知佢地點死守

又多個食開屎

屌你老母content farm片都擺上嚟

低質到

姓司架on9

第四次十字軍係2萬人用半個月攻陷君士坦丁堡,雖然係拜占庭自己內亂,全國軍事貴族坐看君士坦丁堡陷落而䄂手旁觀加上君士坦丁堡市民不滿來路不正嘅皇帝

D胡人皇帝好撚變態，虐待狂，石虎

北齊個班亂倫皇帝

蒙古突騎勁過中國連弩兵

好鐘意司馬懿，條友真係好神
唔住呢個post 都唔知原來佢d 子孫咁俾人玩法

司馬炎打後都on99

斗哥咁撚勁既？

係司馬家on99行返分封制度

火鳳會點寫

劉淵係就係幫劉襌屠殺司馬
但劉襌後代差少少都死清光

係得一個仔 好像逃左去四川

塢壁
一個大家族再收留流離失所既百姓
佢地通常霸D 有水源既地方同埋有險勢可守
同埋好多外族本身漢化水平都好高
佢地知道需要有班漢人支持
有D 士族就會出仕胡人 保住個家族 順便增加個政治地位
其實好多外族都有漢人幫 苻堅既王猛 石勒既張賓

睇晒留名

條女邊個黎？對波

南朝都係得個陳朝係好
可惜南朝一早俾胡人侯景攪到無得救

羯族就真係滅族

礦稅不征邊有錢

士大夫商紳一體，稅唔洗交而取暴利，天下大亂卻絲毫不肯出

崇禎聖人上身，最後窮到要補衫，而班官員日日屌女豪飲

佢地所講嘅胡人 乜春族咁 其實大約係現今咩地區

其實南北朝流傳最好笑個笑話
係無啦啦話晉元帝係姓牛
仲要連晉書 都有記載
初，玄石圖有「牛繼馬後」，故宣帝深忌牛氏，遂為二榼，共一口，以貯酒焉，帝先飲佳者，而以毒酒鴆其將牛金。而恭王妃夏侯氏竟通小吏牛氏而生元帝，亦有符云。

司馬懿有日聽到個預言講咩牛繼馬後
所以好撚驚姓牛既人 就毒撚死牛金
點知佢個孫司馬覲個老婆同個姓牛既小吏通姦
生左司馬睿出黎 司馬睿就係晉元帝 東晉第一個皇帝

劉宋咪又係亂倫

北方士族保存左古風，但南逃果班已經變曬。

當初胡人控制中原，與北方士族基本上係保持河水不犯井水的關係，後來慢慢變合作

可能呢個先係主因WO,
唔可以賴曬胡人體能勁、騎兵強
大家睇返再之前漢代打匈奴,霍去病講殺成幾十萬匈奴(雖然當中應該有D平民),漢人係好打得

所以話皇帝史好重報應感
唐太宗 殺殺殺坐上去 子孫又俾人殺殺殺

正正就係萬曆將張居正變法廢除咪咁羅,又唔見張居正話無錢,結果搞咗個天怒人怨嘅礦稅,礦工叛亂此起彼落,比人屌係應該

因為東漢行郡縣變左州牧割據

係因為司馬炎見曹魏宗室無兵無權輕易比司馬懿奪權所以要重行分封大大重用宗室希望借此保衛皇室

西漢七王之亂都唔讀下
去到明朝又係咁

所以先話中史悶

皇帝弱智娶著賈南風呢個醜婦
玩到八王之亂一發不可收拾

利申我唔係想吹奏明神宗
係想指出傳統中史個視野好狹隘
西方史學睇得全面好多
對同一個政權既評價可以完全唔同

張居正係好勁既政治家
但作為一個 傳統封建社會
你幾有料都好
皇帝唔配合你你都係無運行
萬曆一朝有好多建樹
軍事，政治，內閣成長，保護朝鮮主權
但係中史書只會放大佢幾十年唔上朝，甚至將亡國都入晒佢數

司馬炎就唔講啦,自己傻
朱元璋反而可以講吓,佢係自己殺太多功臣名將搞到最後居然無人才防衛北疆先靠立諸子為王對抗蒙古,最後其實唔係朱允炆昏招百出朱棣其實係會輸,中央朝廷對北方諸王其實多有防範

上半段我都同意
我只係唔同意明神宗嘅功過評價
明滅亡其實唔關佢事,明衰落就一定關佢事
明朝嘅黨爭,流民,女真其實都係萬曆朝開始出現,明國力轉弱並都係萬曆開始出現

其實好多國家既歷史都係loop
只不過西方歷史，我地讀既係好多個國家最關鍵既事件（法國=大革命，英國=工革，日不落國，俄國=共產黨………），覺得多d變化咁解

五胡亂華洗清漢人血統 大陸果班仲敢講自己漢族就覺好笑

讀明朝歷史係好悲
中後期真係有種氣數已盡，回天乏術既感覺

不過我對史書（尤其教科書）寫明中晚期幾腐敗無能有所保留

因為清官寫明史，清朝由小數民族天時地利（其實好-6）極速吞併中國，清狗既自卑又虛怯，我相信清朝寫明史會特別落力貶低明朝，亦可以理解點解明帝既昏庸無能比歷史上任何朝代都記錄得更鉅細無遺，但睇返近代/西方史學家研究明朝，往往評價都高，尤其是涉及數據資料分析既item（人口，gdp，科技，軍事等）

單係16-7世紀只有明朝一個農業帝國會比人口遠少於自己嘅漁獵民族打到滅國,軍隊衣不蔽體,政府連稅都收唔到,政治昏暗,就唔好講咩明有幾咁強大

要不是吳三桂

明朝唔係亡於李自城既咩

李自誠
南明亡於滿清,其次就晚明對抗後金-滿清嘅表現,除咗垃圾,就係垃圾

自

兩晉五胡十六國南北朝

稱雄過華北
石勒 / 苻堅 / 拓跋燾

稱雄過關東
慕容恪 / 王猛 / 慕容垂 / 拓跋珪 / 高歡 / 韋孝寛

稱雄過關中
劉曜 / 赫連勃勃 / 宇文泰

北伐
祖狄 / 桓溫 / 謝玄 / 劉裕

無法分類
謝艾 / 冉閔 / 陳慶之(史書寫到太屈) / 侯景

王猛 功蓋諸葛第一人

毛澤東批註陳慶之傳：「再讀此傳，為之神往」

想問下有冇關於唐宋朝歷史書介紹？

你去過 Istanbul 就明白點解咁難先攻得入去

形勢有D似三國
但無小說(三國演義)、無影視改編,唔係讀開中史的人好難勾勒起個景象

司馬家行返封建係必然趨勢
曹魏比司馬家收皮就係宗室力量太弱， 而家司馬炎稱帝時， 佢仲要靠其他司馬家族支持，而家司馬家唔係個個都反曹魏，所以司馬炎基本上無路選擇

明朝稅收其實唔重
只係中間俾官吏大量盤剝
其中一個原因係官員人工低，朱元璋定嘅規矩作法自斃

「被漁獵民族打到滅國」過份誇大左清軍
明唔係強大，但係無想像中咁弱。明晚同清軍對抗嘅關寧鐵騎其實不落下風，明軍有大炮守城亦都顯出清軍無重武器同人數少嘅弊端

明朝軍隊差係真，又係朱元璋定嘅軍戶制害死自己，但係明晚期可戰嘅軍隊大部份係將軍嘅私人部隊，自己搵錢自己用。所以呢班將軍一個一個不同原因戰死/政治鬥死之後，軍隊其實有唔少加入左清軍，清先開始有大部隊有能力征服全國

而且明初到明亡其實不時同蒙古開戰，軍費負擔極重，但係明本身唔收重稅，已經係一個大損耗
明未仲要面對日本侵朝，民變等等，清只係最後一條稻草。唔似蒙古咁擊敗全盛時期嘅宋

中共當政
注定冇好既大制作
唔係講緊蘭陵王果D偽歷史真戀愛劇
而係好似新三國果D歷史劇

btw
上面個list最勁應該係王猛 / 劉裕2揀1

其實羅馬滅亡後都無人再自稱羅馬人
但漢亡之後點解仲會有「漢人」哩樣野
根本去到隋唐之後都已經唔係果個民族

其實重點唔係漢人弱唔弱，而係科技問題。同時期西羅馬都俾野蠻滅亡，野蠻人靠一件小工具嘅發明消滅東西2大帝國。哩樣野就係馬鐙。

唔好睇小哩樣野，馬鐙發明前，騎兵只有2種攻擊方式，射箭同埋打魚式插人。

騎射本身都需要訓練，雖然遊牧民族有優勢，但要大規模出弓騎部隊唔係易事。而打魚式插人，即係好似打魚咁槍頭向下插人，馬本身只係作為交通工具使用。哩種插人方式因爲馬嘅動能不能用係槍頭上，所以效果係好差嘅。

而馬鐙發明後（最初只有單邊馬鐙），騎兵坐在馬上，腳有發力點，槍可以放平而馬全部嘅動能可以聚係槍頭，所以殺傷力大幅上升。最加上本身有弓騎兵裝備，面對以傳統步兵為主力嘅中國同羅馬有壓倒性優勢。步兵陣型只要俾騎兵衝散，就可以進行展壓同屠殺。

面對如此情況，只能以挫敵於堅城之下嘅辦法，南朝可以生存到咁耐，主因南方嘅城池同水道網所組成嘅防衛系統有效阻止北方騎兵展開衝擊。

明朝失遼陽，再失廣寧，遼東敗局已成。

但晉朝有馬鐙咪又係俾五胡sm

美軍都清唔曬恐怖分子，唔通你又話美軍唔係無敵？話恐怖分子打贏左美軍？

騎射無敵係包括埋其他條件
例如幾時打邊度打都係佢選擇，因為平原佢一定贏，你主動攻擊佢據點又唔夠佢機動性高，再加上蒙古騎射勁在可以向後射，你一路追佢一路殺你，你又射唔到佢，未追到佢已經死曬
所以所有國家只能夠據天險防守，被動等佢來攻，佢幾時儲夠氣就幾時來，防不勝防
就算係襄陽都係長江嘅突破點所以先俾蒙古打足咁多年

日本靠個海守住
越南靠地形，現代美軍都攻唔入
印度10000年都無同中國打過仗，因為有座山擋住
至於埃及真係打贏蒙古咩？當時蒙古主力返曬去爭王位，而且後期已經無興趣再打

所以你提出嘅例子只係「打退」騎射
嚴格來講即係「守和」
如果有國家可以攻入蒙古控制地區，以其他戰法殲滅蒙古主力
咁樣先叫打破「騎射無敵」
明初成祖就示範過喇，但係100年後嘅事

佢可睇返春秋戰國
行封建仲死

權力(兵權)一旦下放就注定衰落

行宋朝集權制咪又衰落

咁係蒙古實在外掛級數

宋輸埋比遼同金啦

馬木留克打到上敍利亞
而且旭烈兀定居伊朗後伊兒汗國都有同埃及打仗 都係輸多贏少
而且每次蒙古軍啲人數都係壓倒勝多過馬木留克

馬鐙係比人易上馬 易騎
有咁多功能咩

仲有印度
天氣太熱
蒙古冇打到
同印度有象兵

請問而家香港有冇胡人？ 其實點分？ 高鼻眼深似息佬就係？

姓司的 陳奔痕教

轉自ptt

因為馬鐙的發明及應用對戰鬥的影響最大，馬鐙的應用大概帶來幾個變化：
1.騎兵戰力變強：

雖然只要有馬鞍，就已經足以讓騎兵發起衝鋒（不要相信沒馬鐙不能衝鋒
這種說法，這種說法要是真的，那你無法解釋亞歷山大的同伴騎兵、波斯
人的鐵甲騎兵是怎麼出現的，而且西方已經有人實驗成功，用復原後的羅
馬馬鞍，成功持長矛衝鋒集中目標，而人沒有摔落馬下---印象中影片裡
連長矛都沒掉），但是馬鐙確實讓騎兵在使力上更有著力點，可以安心的
操控兵器，發揮全速衝鋒增強威力而更不用擔心摔下馬來等等優點。

2.降低騎兵的門檻：
沒有馬鐙前，成為騎兵的馬術要求很高，但有馬鐙後，馬術要求下降，有
更多的人即使馬術沒那麼好，也可以成為合格的騎兵。

3.好像對長時間在馬上也有幫助：
這個倒是不確定，但有看過這種說法，就是人長時間坐在馬上，腳下沒有
踏東西，好像會影響腿部的舒適與健康，但有馬鐙以後，這問題就得到很大
的解決。

好似未有實物出土

劉裕+1

卻月陣

背水列陣，再用戰車做牆，再用弓弩長矛擊敗北魏鐵騎衝擊

1/. 明軍弱在太重火器，大砲守城尚可，而手筒破壞力弱。後金嚴格算係半農半打獵種族（建州女真近遼東，漢化較深，野人女真最北最原始，海西女真係中間），後金步兵戰力強過明軍。

2/. 明軍應該用時間拖死後金，唔應該主動出擊，入關前後金經濟因天災影響已近崩潰階段，只係明朝更早頂唔順。

3/. 本身毛文龍係東江同泡菜起到一定制衡後金後方作用。不過屌那媽殺左毛文龍後就注定回天乏術。仲迫走埋明朝大砲部隊，投降後金。

宋只係野戰唔得，守城好勁嘅

陳慶之既事跡如果冇水份，就應該剩打仗戰術第1既
名師大將莫自牢，千兵萬馬避白袍。

不過王猛就太全面
戰略應該第1

世族力量太強，司馬氏先要行分封

呢招秦國長平之戰，哥德人對羅馬人都用過

汴京一馬平川
咁多年點會冇發展一套守城方略
遼咁多年都打唔入汴京
金攻得入係因為北宋未年北方民變搞到條防線散晒

行集權既國家通常都玩唔長
羅馬帝國去到戴克里先完全專制之後百年就亡國
其中一個原因就係官僚太多去管治各地
搞到國家負擔勁重

其實你講得啱
你估真係話咁易就比司馬氏取替曹氏
都係因為tum掂班豪族支持
豪族勢力好強

既然講到晚明遼東戰局,咁再略略討論吓,詳講就可以直頭開新POST
萬曆四十七年薩爾滸之戰,明軍以明星陣容,包括被蒙古人稱為杜太師嘅名將山海關總兵杜松,援朝名將遼陽總兵劉大刀劉綎,遼東總兵李如柏(援朝名將李如松細路),同埋開原總兵馬林,分四路帶12萬人征伐努爾哈赤,基本係明朝整個東北軍區可以召集嘅全部精銳,結果因為明軍士兵被虧欠軍餉戰重,裝備又差,戰鬥力極差,被滿州以一半於己兵力打到大敗,當中三個總兵戰死,只有李如柏賣隊友得以幸免(又不得不說遼兵同埋關寧軍當時就等於係賣隊友,係明軍之間個名臭到不得之了)
之後明軍基本上失去與後金野戰能力,關寧軍幾次所謂勝仗其實都係守城同依靠堅城打下防守反擊,同滿清野戰都係輸

本身李成梁家族同後金係有關係，李如柏做內奸避戰唔奇，佢有個細路直頭放流料老點自己友

如果唔係條神棍，汴京應該可以頂到陣

皇帝同大臣戇鳩

其實蒙古帝國已經算係連登月經甚至係週經POST,點解仲可以有蒙古騎射無敵,蒙古依靠騎射征服歐亞論咁史盲嘅論點出現
首先你上面講所謂騎射戰法根本就唔係蒙古獨有,不論中國北方遊牧民族一直有用,就算係歐洲,中亞都一直存在使用安息人/帕提亞戰法嘅遊牧民族,即係你上面講個堆野,係蒙古西征時代之前,與被蒙古征服嘅花刺子模長年為敵嘅西遼同塞爾柱突厥都係熟諳騎射塞爾柱嘅民族,而上面講擊敗蒙古嘅馬木穆克騎兵自己都係熟諳騎射,憑咩蒙古人就係騎射無敵,其他熟諳騎射嘅民族就無征服歐亞,所以單用騎射解釋蒙古征服壓根就毫無道理,而將一個軍事帝國嘅成功只歸咎於單一種戰術原因更加係幼稚嘅講法
蒙古騎兵固然有一大部分係用騎弓嘅輕騎兵,但係真正嘅衝鋒主力係佔騎兵四成數量嘅重裝騎兵,輕騎兵係古代戰場上永遠只可以作為協助重裝部隊,同埋干擾敵陣嘅輔助部隊,原因好簡單,因為騎弓為咗騎兵可以係馬上搭弓射箭,一定係力量準度射程都唔會有步弓咁大咁好,火力上係比唔上步兵弓箭,而且對於重裝騎兵同埋步兵盾牌效果極差,如果真係只係靠騎射打仗,歷史上失敗例子多不勝數
打波蘭個時蒙古馬弓對重騎步同埋步兵都造唔成有效傷害,最後都係靠蒙古真正擅長嘅二翼包抄,利用輕騎兵騷擾誘敵包圍敵人,再以主力重騎兵將敵軍衝垮肉搏消滅敵人,話蒙古人真係想主用騎射黎殺敵就更加可笑,蒙古馬比佢敵人嘅阿拉伯馬腳短跑得慢,點可能無限拉遠到同敵人騎兵距離,所以蒙古軍事帝國同騎射無敵四個字基本上係9唔搭8
因為平原佢一定贏 講出黎蒙古人自己都未必信
上面講完蒙古戰術再講戰略,其實所有遊牧民族都可以主動自己選擇對農業帝國嘅進攻點,都唔係蒙古人獨有,更加同佢嘅戰術無關,應該係同佢擁有嘅騎兵數量同埋遊牧帝國生活習慣對農業帝國建立嘅軍事優勢有關
上面講完騎射無敵有幾咁錯之後,再講蒙古對馬穆魯克/德里蘇丹國/日本嘅問題
艾因賈魯(1260年),希姆斯(1281年)沙克哈布(1303年)三場戰役中，馬穆魯克都打敗蒙古人,
艾因賈魯甚至以少勝多係野戰中打到蒙古人全軍覆沒,伊兒汗國4次入侵一係比馬穆魯克以少打到慘敗,一係就打平手,未嘗一勝,然後入侵4次比你講到無興趣入侵埃及,依個雙重標準 ,而且蒙古係西亞根本建立唔到穩定統治,馬穆魯克同埋突厥人好快就打走係敘利亞同小亞細亞嘅蒙古人
德里蘇丹國(即係你講嘅印度)歷史上多次被位於中亞嘅察合台汗國入侵,而德里多次擊敗蒙古人,俘虜咗好多蒙古軍官,跟住仲用大象活生生咁踏死佢地添,根本唔係你講咩高山所以同中國無打,因為印度根本唔係同中國打係同中亞蒙古人打
最後,日本,好多人以為日本只係靠神風打走蒙古人,事實上2次元朝征日,蒙古軍隊比日本武士嘅善戰搞到陷入苦戰,第一次征日蒙古首先係佔優勢(因為日本仲用緊6百年前嘅戰術,吹到要先報上名號等雙方佈好陣先開打,落後到不得了),的確攻佔好多著陸點,但係日本人打幾日之後適應蒙古人戰術之後,開始反攻,蒙古人陷入苦戰,大將劉復亨被殺,弓箭給養用盡先退返上船,最後因為不熟知日本沿海天氣撒退
第一次忽必烈仲打緊南宋所以都唔係好認真打日本,第二次征日就認真好多,上次用5萬,今次用夠16萬人,日本心今次早有準備,日本沿海都布滿防禦石牆,打成個月蒙古軍隊居然連比軍隊登陸地點都搵唔到,日本軍隊一直用弓箭打到蒙古傷亡慘重,最後拖到神風一黎就徹底葬送蒙古勝機,日本先唔係只靠神風就打走蒙古
最後一句係自己領土打敗蒙古,打到蒙古死傷慘重,只係守和架咋,雙標到
最諷刺係上面一大堆話南宋守到咁多年所以南宋好勁,依位巴打咁樣大巴大巴咁車上面D南宋吹塊面到
話蒙古勁唔係問題,但係亂吹奏蒙古其實只係貶低緊蒙古軍事機器

其實以前既胡人同匈奴即係邊到
俄羅斯？

胡人咁多點答你

如果霍去病長命啲匈奴個啲早就絕曬種啦

重行分封用黎保護皇權嘅
唔係呂后專政早就篡漢
西晉賈南風早就篡個白痴老公位
唐太宗分封諸王都係同一個道理,但係又比唔夠兵權佢地,結果被武則天一口氣殺曬
明太祖就為咗對抗北元又唔放心外姓掌兵咪分封,但係建文帝太多昏招先比朱棣篡位
又唔可以一定話係倒退

中國古代嘅胡人通常指宜家蒙古平原至滿州一帶嘅遊牧民族，呢個地區嘅遊牧民族亦係中國古代最主要嘅外力入侵者，日本會叫做佞寇，朝鮮原本都算但元明之後直接變中國附傭

至於蒙古人滿州人嘅人種多數都有凸出嘅眼睛，眼形單皮鳯眼，鼻樑塌，嘴脣粗大，輪廓圓大之類嘅特徴，你會發現越近中國北部就有越多呢類特徴嘅人

守城就一定有。唔係郭京都唔會破到城。

但防線根本好難抵擋。太原防線，金軍圍而不攻即可。燕山府，即使無郭藥師投敵，都唔會守得住。燕山府一破直落真定府一路殺到黃河邊。

民變影響唔算好大。

李如柏未必係賣隊友，否則佢無需自殺，投敵即可。

李如柏在四路進攻的戰略下，李如柏部屬於後軍，正路唔會遇到敵人。

努爾哈赤係利用時間差逐個擊破，據說係光海君報料比後金，不過後金要查到係唔難，因為明軍集結太耐未進軍。

其實杜松唔咁急要強攻吉林崖，成個局就唔同左，因為馬林部本來要同杜松部相互接應，兩軍一結，努爾哈赤合八旗之力亦不能敵。

主要係明軍缺乏騎兵,機動性不足,情報收集又做得差

其實我無講過蒙古靠騎射征服世界
我係話「騎射+科技+氣候+成吉思汗統一」結合
所以蒙古係不世出嘅魔王
我講「騎射無敵」其實係引用自你，可能我表達得唔好，用左一句概括佢嘅戰法，要成功的確唔係只靠上馬射箭
我自己都有提到依據地形係可以戰勝
正如你都講蒙古第1次攻日，係補給用盡所以敗走
而隔住個海補給困難就係我所講嘅地理優勢

我唔係特別吹奏蒙古
只係當時環境，面對蒙古呢種先天加後天嘅優勢，各國有自保同抵抗，或者趕走蒙古嘅能力，但係無法大規模攻擊蒙古，或者對蒙古有決定性嘅勝利

點解講司馬家晉朝會走左去講唐宋元明清

講完三國歸晉再講番三家分晉都仲得啊

騎兵係有。但論野戰勇悍，質素不如八旗。

輸一兩場大仗就要訓練過。

情報收集係難。因為努爾哈赤係遼東大屠殺，原先既錦衣衛系統被破壞，人員非死即為包衣。又難以派人入去，情報收集已經難上加難。

李氏係養敵自肥，唔係投敵。

李如柏自殺果時應該一口冤氣無地方噴，因為言官一定要搵佢黎屌，唔自殺就全族死。

佢做後軍，前面班戰友死撚曬，你係佢可以點？

汴京點都係首都，唔係自己開城都幾難攻。

宋軍軍備精良，守城器械都有排玩。係衰果個白痴皇帝信神棍。

連登仔一講中史就肯定扯去宋

鄂圖曼要出動不下80000人同巨炮先搞掂

雖然已經唔算係完全嘅羅馬人，但居民依然冇放棄過羅馬人嘅榮耀身份

當時明國人都唔會自稱漢人，華夏係文化而唔係種族
漢朝國民都唔會用漢人自稱
漢人唔係用血統定義出嚟，「漢族」大概係晚清到民初出現嘅政治產物

如果守軍多啲人根本守得住
但係無人肯幫拖

講真騎射手每30支剪可以殺到一個人已經好叻仔
騎射手只係數短弓擾襲，體力唔容許佢哋用長弓，殺人呢啲粗重嘢係畀重騎兵同步行弓手執行

「漢族」果然係個笑話

醒就秦朝開始就搞君主立憲啦

zin ...

立憲要軍隊國有化先得
咁即係要有國會
但古代根本做唔到

民X聯諾先生d frd

成王敗寇無問題,逼良為娼先慘
btw國與國之間從來都係 聚臥塌之側 豈容他人酣睡

野戰打贏蒙古,一定要去到蒙古高原打贏蒙古先算贏

幾時打邊度打都係佢選擇，因為平原佢一定贏，你主動攻擊佢據點又唔夠佢機動性高，再加上蒙古騎射勁在可以向後射，你一路追佢一路殺你，你又射唔到佢，未追到佢已經死曬你講架唔係我講架,騎射無敵都唔係我講架,係其他人講,咪幫我立稻草人呀,我一句一句駁你錯咩咋
守到蒙古傷亡失敗而回,唔算
野戰打到蒙古慘敗全軍覆沒,唔算
反攻蒙古入到敘利亞,都唔算
一定會打到蒙古高原先算 ,個標準
蒙古人個戰略目標係侵略他人
他人個戰略目標係防守
結果他人成功咗蒙古失敗咗
然後唔想打更多土地或者好似蒙古人咁打到蒙古高原就當蒙古和
Btw用你標準明成祖都無對蒙古造成決定性打擊,明成祖死後25年,唔夠一代人就發生土木之變,大明天子被帶去塞外遠遊,蒙古部落係明成祖五征之後一樣有軍事能力侵犯南朝

你應該會被人當謀反處死

朝議只恐師久餉匱，大學士方從哲，兵部尚書黃嘉善，兵科給事中趙興邦等皆不顧邊防實際，每天發紅旗催戰。方從哲寫信促楊鎬急發兵，楊鎬惶懼計無所出。“”明史紀事本末補遺“
一句講曬,無錢
薩爾滸得12萬人都要主動出擊
松錦大戰洪承濤10幾萬人都要主動出擊,因為明政府無錢拖唔起
反而孫承宗關錦軍15萬龜縮守城可以勉強抗敵

明朝真係垃撚圾，咁撚樣都輸比細清

晚明的確係

極罕見高質post留名

我又覺得怪罪明朝係有點錯誤
當時地球處於兩百年小冰期，唔只中原，西歐、日本等地接連出現糧食危機，相反中東因為氣候下降，便於莊稼生長，所以便於發展，亦因為戰亂比以往11-13世紀時少，鄂圖曼可以話係乘機而起

歐洲因為呢段時期，需要尋求突破，間接影響殖民主義興起；至於小冰期期間，歐洲都有件大事啦 - 三十年戰爭

而日本亦正值室町末期，經歷應仁、明應之亂，全國糧食生產因冰期而下降，間接造成日本戰國時代，各大名為資源而爭戰不休

將成個歷史版圖打橫黎睇，就發覺明朝唔算最慘，而固定既核心王國，會敗於「草原公路」既野蠻勢力亦唔係中原特色，只係班邊緣民族逐漸吸收你既科技，再靠戰爭力、天災、瘟疫、飢荒呢四大因素擊潰核心勢力

其實真係想電視或者電影拍番次八王之亂
可以睇下呢班司馬內鬥

係都後面既五胡十六國南北朝精彩n倍啦

講真,八王之亂真係弱雞打架,無咩看點,唔係皇帝係白痴根本打唔成

本身宋用河北地區河道網作為防衛系統，係迫不得已之舉。再加上其他地區動亂影響左宋軍戰力，河北本身唔應該咁易攻陷嘅。

點解洪承疇要出擊咪就係因為關寧軍燒錢囉

用經濟拖垮後金先係正路，本身明軍多人過後金好多，即使技不如人，玩人海消耗戰，24小時不停狂攻，分4隊輪休，咁樣後金好快會係戰損同疲勞之下崩潰

果D起碼最少拍100集先拍得哂

主要睇果班王點樣爾虞我詐
可以睇下趙王司馬倫點樣廢傻仔自立為帝
跟住其他王又唔gur,就發動圍你
之後呢班王又分贓唔勻,又鬼打鬼

支那好適合拍呢類，師奶又鍾意睇宗室糾紛
但五胡亂華可能政治不正確，拍唔到
（共產黨唔鍾意呢個時期）

動內帑應該得，但神宗唔會輕易用。。

而且，重點問題在於四大總兵聚於遼東竟不出擊，朝廷會認為係佢地想呃軍費。果時明軍食空額情況極嚴重，朝廷下發軍餉皆打折，總兵在朝中的靠又食一水，一層層落到去大約有一半左右。總兵至游擊又食一水，家丁部隊係足餉，但至基層士兵手唔多。

萬歷催戰係情有可原。

金軍南下的前一秒都仲係宋金蜜月期，至少宋廷係真心相信。燕山府又有郭藥師呢個炸彈。好危。

司馬倫叫好過惠帝好多，如果係司馬遹都無事，但司馬倫就一定人人反，親王都唔順氣咪反。

洪果時明廷真係無錢打。

其實萬曆三大征都係用內帑,八年用咗1千萬1百萬兩,內帑壓力都幾大,萬曆對邊關戰事幾著緊佢都肯出錢,而且薩爾滸之前2年已經加收咗2年遼餉,成500幾萬兩,錢表面上都叫有,如巴打講比崇禎時期好好多,但係幾多真係入士兵袋去備戰就巴打都講咗
主要係萬曆朝廷打完三大征信心爆棚,以為女真一樣好對付就主動出擊,加上以文制武外行指揮內行同埋楊鎬個豎儒亂指揮咪出事

玩三國志玩上腦咩
薩爾滸證明咗明軍同後金打野戰毫無勝算,比你用四隊至少講緊24萬精兵,你知唔知單係天啟崇禎年間關寧軍15萬用緊600萬兩一年,加征嘅遼餉直接將陜西河南幾十萬農民迫反,明末明軍大半長期欠餉,毫無戰鬥力可言,連最為精銳嘅遼軍都出現欠餉而兵變,仲話24小時猛攻,佢地唔去一齊造反已經對得住大明政府,用你個種做法崇禎唔洗玩17年,崇禎2年崇禎就可以去煤山吊頸

楊鎬其實方法正路。四總兵皆成名之將，放在一起，未打仗就嘈交。

除左公報私仇推劉大刀去死

2路係名將(劉杜),2路唔係
楊鎬係朝鮮柒完,又係遼東再柒
以步兵分兵去打騎兵,唔係正路,比人分而盡殲

杜松比後金用水攻，損兵又無火器都打到代善叫救命。
要八旗合圍先收佢皮。不過杜松私自進軍根本on9，主動跳入後金伏擊圈。

馬林部係名將馬芳的遺產。

李如柏部有遼東鐵騎

劉大刀有勇悍的川兵

真係平地決戰，以八旗大戰四總兵家丁團，我會話明軍勝。

後來渾河決戰，大明川浙兵誓死不退，逼到努爾哈赤破格用火器先破明軍。

楊鎬係朝鮮一直正常，唔知係咪一遇高人就收皮。

李如柏，馬林的部隊都係名將留落黎，兩部皆精騎。

好地地依陣圖行，除左劉的川兵隊會慘死，其他唔會咁慘。

朝鮮之前

石田巴打幾時再出POST講日本史

上面提到明末小冰河期,其實我個人覺得小冰河期只係明覆亡一個好次要原因,明朝腐敗到無可救藥先係主因

首先,最廣義嘅小冰河期係指歷史上某啲時期會特別凍,同埋特別乾旱,依家主要出現咗4次同明清小冰河期一樣嘅冷期
如果用中國歷史嘅時間線黎分,分別係
1.自周穆王二年（西元前 1000 年）至東周平王東遷時（西元
前 770 年），是中國歷史上第一個小冰河期。
2.自西漢成帝建使四年（西元前 29 年）起，經東漢、三國、晉、南
北朝至隨文帝開皇二十年（西元 1000 年），是第二個小冰河期。
3.自北宋初葉之太宗雍熙二年（西元 1192 年），是中國歷史上 的
第三個小冰河期。
(中國第三個小冰河期比較特別,同期歐洲反而係中世紀溫暖期,氣候異常地暖)
4.第四個冷期自明太組洪武元年（西元 1458 年）至清德宗光緒六年（西元 1880
年）
(《氣候創造歷史》,許靖華)
一般我地依家提到小冰河期就係專指明清時候個次世界性嘅明清冷期
四次冷期有長有短,我地睇到每次小冰期當中,中國都會出現災難性戰亂同改朝換代發生,比如周室被入侵東遷,依個POST講嘅五胡亂華,石田巴打講到室町嘅末年日本戰國同埋將會講到嘅明末戰亂,所以小冰期帶黎寒冷乾旱對於古代農業社會帶黎衝擊,令到戰亂發生,明末民變發生原因有一部分係當時西北連年大旱,加上加征三餉迫反農民
但係依個最多只係引爆晚明個炸彈嘅藥引,而唔係晚明滅亡嘅原因
因為如果用小冰河期黎解釋晚明衰落同滅亡,實在有太多野解釋唔到
首先,明清冷期有3個最冷期(From WIKI)
1450年——1570年：斯波勒最小期(明景泰元年至隆慶四年)
1645年——1715年：蒙德最小期清順治二年至康熙五十四年
1770年——1830年：道爾頓最小期 題外話所以唔查了
我地見到係冷期入面最冷嘅反而係清朝時期,當中有一大半時間仲係要係康熙年間發生,如果小冰何期真係令到農業社會出現糧食危機,照道理滿清特別係康熙先係受到最影響嘅時期,但係康熙反而開始康雍乾盛世,人口仲要已經超越明朝晚年人口數量,當中無發生好似晚明咁大規模民變,唔通滿清識氣候武器,只係凍明朝唔凍自己 ,所以單係用冰河期搞到明亡時間點上就好難解釋得通
其次就係明清冷期係一次世界性全球氣侯變冷變乾,石田巴打都同意就係歐洲同西亞都受到氣候變冷衝擊,英國,法國,瑞士都因為歐洲變冷而出現饑荒(其實嚴格上黎講英法出現餓死幾十萬人饑荒中國已經係清朝時期),但係就只有中國(明)滅亡,其他成熟國家都堅持落黎(不過三十年戰爭(1618年－1648年)我唔太同意係關氣侯事,就算係氣侯溫暖,歐洲一樣會爆發一場針對哈布斯堡霸權嘅戰爭,因為無任何歐洲國家會接受一個擁有西班牙,低地,意大利,匈牙利大片領地嘅國家,同時擁有中央集權嘅神聖羅馬帝國皇位,所以先出現英法荷瑞加上新教諸侯一齊圍攻哈堡)
就講中國而言,唔單只係明朝會受到極端天氣影響,女真都會受到極端天氣影響,"上年水災，胡地尤甚，飢寒已極，老弱填壑，奴酋令去覓食。“ - ”李朝實錄·光海君日記“,上面講努爾哈赤時候都會被饑荒影響,都會令到女真諸部受到更多內亂戰爭,唔係只係得明先會被天氣凍到,其他民族都會被影響,明朝虛弱,後金滿清,甚至係農民流寇一樣會受到糧食危機影響,皇太極多次入關搶掠好多次原因就係因為遼東發生饑荒入關搶糧,咁點解就只係明政府中伏,反而流寇女真又無虛弱,仲要愈打愈大?小冰河期又係解釋唔到
另外仲有一點就係,雖然陝西係連年天災,但係明朝並唔係全國都係咁,明朝東南地區經濟繁榮,正值所謂資本主義萌牙(不過其實係打飛機多,一個完全睇唔起商業嘅專制社會點可能自行發展資本主義),明南方一片繁華景象,點解明朝就調動唔到依啲地區資源去抗敵,去救災,要知道康熙年間陝西一樣有千萬人口級嘅旱災,佢地就可以唔發生動搖國本嘅民變,明就滅亡呢?所以歸根究底就係明政府低效無能,貪污腐敗,係人禍令到天災成為皇朝喪鐘

仲有最後一個小冰河期解釋唔到嘅地方,就係同期農業帝國表現
如果小冰河期係明亡一個核心原因,按理應該會影響埋世界上其他農業帝國,但係由1619年薩爾滸之戰至1644年崇禎殉國,世界其他農業帝國一樣無事無干,好多仲要係進入其鼎盛期,就用石田巴打講嘅日本,日本係17世紀德川幕府已經建立,國家正值平穩安定發展,經濟繁榮,甚至令到永曆帝想求江戶出兵對抗滿清,同明末一比簡直係2個世界,印度莫卧兒帝國正值盛世,集合全國工匹修建泰姬陵,波斯17世紀初阿拔斯一世帶領薩非王朝步入顛峰,利用先進火器建立西至底格里斯河，東至印度河龐大帝國,建新都伊斯法罕,號稱世界財富半集於此,鄂圖曼帝國擴張到成為橫掃三洲嘅巨大帝國直到1683維也納城下折戟先等下擴張,同西班牙帝國地中海打到天昏地暗一樣無令佢地政府崩潰,西班牙人擴張成為日不落帝國,俄羅斯正值大擴張期,1648年已經到達太平洋,利用火器征服大量遊牧民族,係西伯利亞草原寒冷饑荒都無阻止佢地,同期係只有明先一片混亂,仲要比本身遠比自己落後嘅蠻族打到變成智障,可見明政府橫向比較都係腐敗無能同義詞
最後一點想討論就係會敗於「草原公路」既野蠻勢力亦唔係中原特色,依點我都同意,被草原民族/蠻族征服嘅農業帝國當然唔少,單係之前講過嘅蒙古已經征服數都數唔曬嘅國家,但係問題係去明末仲會比自己落後嘅民族打到毫無還手之力就真係太廢,因為明末個時已經出現熱兵器,打破咗遊牧/蠻族軍事優勢,俄羅斯就係靠火器不斷向東征服唔同汗國,其他農業帝國(上面講個幾個)都係靠集中使用火器建立強大有力嘅中央政府,因為火器算係當時高科技同昂貴嘅技術,大砲同火槍唔係話學話整就輕易學到整到,火力優勢令到訓練良好步兵可以輕易對抗重騎兵,而且火熗手訓練低廉都大大促進農業帝國組織新式軍隊,所以十分有利於農業帝國對抗以前以騎兵為主嘅不同蠻族,所以你見到其他歐洲/西亞國家/日本軍隊唔會好似明咁比落後於自己民族打到仆街,最糟糕係明政府腐敗到武器換代極下,當三十年戰爭瑞典騎兵用緊手槍板甲依啲先進武器,主力遼東騎兵竟然仲用緊朱元璋已經出現古董-三眼統,射程火力準繩差仲要係火門槍,同歐洲甚至係日本差咗整整一個武器代(當然日本大砲技術 ),威繼光好早就叫明軍換曬烏銃結果因為無錢都不了了之,最後係遼東戰場上明軍垃圾火器竟然可以比後金軍牛皮盾車(係呀,你無睇錯,火熗可以比牛皮造嘅盾擋住,唔係鐵盾黎),又或者連後金重騎步兵重甲都打唔穿,更加搞笑後來滿清見識到火砲之利,有孔有德,尚可喜幫助,火砲技術急起直追,無得耐就可以自己造出合格紅夷砲,而明自己造啲紅夷砲最出名就係炸膛,一係就係威力同外國人造啲差天共地,結果死死地去澳門一係同葡萄牙人直接買艦砲,一係搵傳教士幫手造,可見明皇朝真係腐敗到無可救藥

樓上果位

鬼唔知三眼統唔好用咩，但北方風沙大，不利於用鳥統，先用三眼銃，而且三眼銃亦適合騎兵使用。

火炮好唔好用我就唔知，反正當時用於守城居多。

中國第一隊以西式炮兵團為模式軍隊要係徐光啟用重金請洋人買洋炮，在山東練的新軍。不過支軍隊未上戰場就因為袁崇禎的舊帳送左比後金。

幾百年之後，以滿洲禁軍和蒙古八旗為主力的僧格林沁軍團，無法突破法軍炮兵團的火力圈，可笑。

楊鎬出曬名昏招百出架喎,佢朝鮮一役之前未試過自己做主帥組織軍事行動,最多跟下董一元去撿下雞,咁睇未柒出國際係正常,因為無機會表演
一到朝鮮就醜態百出,蔚山大敗,仲要謊報軍功、隱瞞戰情,依個係戰場作為三軍總帥係會害死三軍,唔係李如松同佢手下好打,依個傻仔早就比人拉咗去斬首
到薩爾滸就更加唔講,真係多得佢唔少
首先,必須講一點就係晚明軍隊戰鬥力有幾低下
首先征後金之前明軍火器嚴重不足,係山海關趕製,結果搞到幾千火器兵連用都未用過就上戰場,搵未開過槍砲嘅士兵打仗有創意,都係大明先做得出
上面有講,明軍到後期已經係大量欠餉,只有將領自養啲家丁(兵)會足食足餉,而有戰鬥力精銳家兵其實就係將領由明朝周圍啲蒙古/女真招返黎,萬曆二十二年遼東巡撫李化龍的奏摺：「萬曆十八年閱視之後……共裁去（家丁）一千四百餘名，止留六百餘名，又多支單糧，少支雙糧，一時亦覺省餉，然自此以後，遼兵遂不能戰……」
「各邊納真夷人之降,以沖家丁沖陣之用,行之已久。」——《皇明經世文編》卷317
「各鎮將官多招募降夷以充家丁」——《明神宗實錄》
「今之號稱名將者……不過持其弓馬技藝，蓄養降夷為家丁，勇敢直前耳。」——（《籌遼碩畫》卷十四）
晚明期邊軍已經完全依賴招募胡人做精銳私兵去打仗,一無就打唔到好戰果,咁樣明軍以有戰鬥力幾千家丁又點可能打得嬴真正以純胡人組成幾萬後金軍隊
無餉無錢造成軍隊無裝備無訓練,一打起上黎就步兵大片潰退,無餉無裝備搵鬼幫你打,反而渾河之戰只係遼東戰場一個異例,更加多係明軍點樣不停被後金野戰打到慘敗大敗打到最後被人叫做女真不滿萬,滿萬不可敵,如果明軍都好似渾河決戰啲兵咁有血性,洗鬼重新練關寧軍咩,以明軍人數早就趕咗努爾哈赤返去長白山挖人參啦
仲有 薩爾滸明軍基本上係成個中國咁集齊黎,水土不服,友軍言語不通,士氣低落,要打後金三十年久戰同文同種之兵,仲要話勝硬,相信依個推論2個字叫FF,3個字叫打飛機

笑咗,火門槍適合騎兵,請問點方便點火,點射擊,馬上又瞄準唔到,又無射程又無火力不如用馬刀好過,做咩勁

上面LINK係朝鮮宣祖實錄,「唐人亦用於馬上。 方其兩陣相對之時, 雖不必箇箇皆中, 可助聲勢, 敵必畏矣。」原來只係用黎嚇人,射程又比唔上弓,其實多銃機大把國家有用過,日本都有,歐洲都有,只係好快淘汰,係得明用幾百年,原因好簡單,廢羅,無用羅,上彈慢又唔係真係有用
而且2者射程一個30米一個90米 ....好羅 用三眼銃羅 三十米有效殺傷咁遠
北方風沙大結果日本征朝用到鳥銃打到明軍餘悸猶存,到清又可以普及到,睇黎天氣真係針對大明
後面僧格林沁軍團對手都步入工業時代都唔知有咩可比性

再講杜松,杜松係自己強渡河,唔係後金用水攻,代善只係一支人數少嘅偏師,到努爾哈赤帶主力一黎杜松馬上跪低
成個戰役後金死傷幾千人打傷打死明軍四萬餘睇唔出後金有幾苦戰
仲有三眼銃連後金重裝部隊裝甲都打唔穿就係出自薩爾滸戰役

三眼鈗仲要去萬暦中期先開始又用番,李成粱自己本部都唔用三眼,係天啟崇禎先一直用,原因就係無錢

萬曆三十四年（1606年）的“兵錄”「鳥嘴宜南而不宜北，三眼銃宜北而不宜南。何也？北方地寒風冷，鳥嘴必用手擊，常易為勞一開火門，其風甚猛，藥信已先吹去;。用輾信則火門易壞一放之後，虜騎如風而至，又不便執此為拒敵之具近有制竹鳥嘴銃及自閉火門鳥銃，亦一時之奇，然終是費事。惟三眼銃一桿三銃，每銃可著鉛子二，三個，伺敵三，四十步內，對真方放;一炮三放，其聲不絕，未有不中者虜馬闖至則執此銃以代悶棍，虜縱有鐵盔，鐵甲，雖利刃所不能入者，惟此銃能擊之。故在北方鳥銃不如三眼銃也。
你講風沙就係講出自依度,但一睇就知係北兵因為鳥銃練上黎幾麻煩同埋明朝無錢之借口

“兵機要訣”明徐光啟撰：方今制敵利器，火器第一器有小有大，小者如三眼，快槍，夾靶之類，膛短無力，又難取準，俱不許習學。惟鳥銃最利，上自將領，下至火兵，人人俱要打放精熟。" 徐光啟就插你地班北兵唔比用
「北兵不耐煩劇,執稱快槍三眼銃便利過於鳥銃,教場中打靶,鳥銃命中十倍快槍,五倍弓矢,猶自不服,此戚少保语也」出自《神器譜》趙士楨
睇下班北兵,明明睇到威力差咁遠一樣有偏見
搞笑係滿清全國幾十萬支鳥銃從來無北方唔好用問題

睇呢個 POST 自己都好感慨
自己存活在地球都係好多代人留種，自己先出現
前幾世都經過好多戰爭同逃亡
宜家就因為香港高樓價，就要做毒 L
唔生小朋友，唔留下一代，即係同自己滅族

lm學野

代善的兵數不可能少，吉林崖失，努爾哈赤既合圍難以短期內消滅杜松部。到時馬林同李如柏部支援就麻煩。

三眼銃無咩戰鬥力，冇咩好講。比支洋槍佢，佢射唔穿就好講。

努爾哈赤有放水之事，自己睇歷史

滿清版係改左良。

人地話騎兵用，點樣點，人地有方法嫁啦，用唔到既人地就唔會比騎兵用。

朝鮮戰役既主戰場係朝鮮半島中部至南部，點會有風沙大。

英法果時，除左英法除左炮兵團，仲有騎兵團，步兵團，清軍一樣係輸。火槍既差距亦無後世吹咁大。

主力係努爾哈赤六旗打緊薩爾滸明軍大營,代善得兩旗1萬5千人,最多只係杜松一半咋

首先係風大唔係風沙大唔關沙事,第一次援朝係有打到鴨綠江,第二次係先集中係中南部,其次朝鮮半島同中國東北風力相若點解日本用到鳥銃明朝就唔得
步兵用都比人笑射唔準無威力,仲要比騎兵係馬背上用雙手火門槍,明政府果然創意無限
你自己都講清入關鳥銃改良普及,反而明就為咗啲趙士禎,徐光啟都唔信嘅借口,寧願用古董嘅落後火器火器都唔用改進自己,難怪輸到一敗塗地
英法聯軍入侵係另一個無類性嘅話題之後另再講

Sor 原來係有我睇漏咗
但努爾哈赤放洪係建基杜松留下輜重,孤軍過河依個錯誤決定上

仲有代善最後死傷2千 杜松部戰死過半

去到後來完全唔關司馬家嘅事
我指個po

因為司馬家既歷史除左仲達父子，真係不算精彩
好多都係衰自己，衍生永嘉之亂並釀成東方核心（黃河文明）第一次崩潰

以及造成亞東史上第一次大規模人口遷徙
漢迫走百越，越又南下東南亞迫走馬來、南島人，南島人出奔太平洋諸島

做乜睇睇下變咗明末混戰

好似我地愈拉愈遠

杜松分左兵留薩爾滸大營，不過帶走左家丁團，再有一部分軍隊沒有渡河，相信係守住無法帶走的重兵器。

杜松部應該只有一萬人左右，可能根本無。。。

佢呢個時間趁敵軍未完全合圍，強退未必全軍覆沒。

只係吉林崖以及界凡城太吸引杜松，而且，佢收到既情報係敵軍不多，界凡城最多就係民工。

拿下左佢就係首功，佢亦沒有想過薩爾滸大營會被後金強行攻破，結果佢一步一步跳入伏擊圈，由可進可退變成只能強攻，再變成等死。

合路進擊最麻煩在於要百分百保護自己的補給線，且四總兵互不統屬。

後來洪承疇統八總兵解錦州之圍，進軍至松山被包圍，皇太極放棄直接決戰，分兵包圍斷明軍後路，塔山被襲，明軍糧道被斷，洪承疇令分批突圍，八總兵卻有人私自逃跑，結果全軍大亂。

楊鎬如果肯合軍進擊，必然要確保補給線無事，佢不敢保證，就必然不敢。本來，馬林杜松互相呼應攻界凡城，劉鋌強襲敵軍後路，本來可以萬無一失，唔會被斷補給線。

但事實卻是杜松先進，打破全盤戰局。且努爾哈赤掌控住明軍的行軍路線同時間，楊鎬決定進軍的決定本來係好倉促，要派探子監視再回報再推算係無可能咁快咁準確。

到底係朝鮮出賣明廷定明廷有內奸，真係無人知。

不過再講就離題，巴打們有興趣可以自己研究下。

如果係講緊杜松強渡河之後的確係代善以兩旗兵力防守比杜松1萬多,但係咁樣正證明薩爾滸明軍指揮混亂,本身應該會合杜松嘅馬林行軍緩慢變相杜松孤軍深入,而且杜松仲唔聽勸強渡河以致本身薄弱嘅兵力更加薄弱,更加證明明軍之敗咎由自取
而且巴打上面講過楊鎬同劉綎不和,直接害死劉所部,面對強敵仲要將帥不和,點可能贏

仲要各總兵遙控合圍係古代根本係無咩可能做到,結果就係分而殲之

佢要害死劉部，都要合理地殺人，所以楊要佢衝過去吸引後金主力，令杜馬兩部輕鬆進軍，佢怕劉不從，派埋人一路催逼行軍。如非杜松急進，努爾哈赤必定回師或者分兵。

分兵原則係一軍攻其前，一軍攻其後。楊鎬的表現真係合格。

費時離太遠，南朝陳霸先已有戰例。

陳霸先係唯一以自己姓為國號的開國皇帝

個Channel唔引Source／唔處理史觀都算，野史義演當歷史講 講野語調又沉又悶

算啦，d大陸人係咁。

不過，引source 既，不如自己寫論文，不過寫呢類無學術價格。

網上討論無咩人引souce既，不過大陸某論壇真係有人引既，但班人極多本科出身。又好得閒長篇大論反擊。

應該話要多人睇,話題性先重要,學術嚴謹性who fucking care

上網討論冇乜所謂
Content Farm求撚其出片賺YouTube分紅

最搞笑上面竟然有人話啲片高質

呢堆片垃圾到無咁垃圾，睇百家論壇仲好。

之前好興軍師聯盟，成班人大陸人借題材拍埋d垃圾片，基本史實都錯，仲要天馬行空ff。

班演員隨時仲好歷史過佢地

又令我諗起唐國強

食左人地曹魏

明朝好似打撚到去熊本城

返而三國成日打仗又多人材，屌打到外族

邊個次元嘅明朝

一下
根據清朝宗室後人啟琮研究
覺羅氏好有機會係靖康之禍時被擄去北方嘅趙宋皇室成員後裔（雖然已胡化）

佢想講明治維新

日本好似打從清朝開始唔承認呢個政權係華夏正統 反而覺得自己保留到個文化
覺得中原已經完全被蠻夷入侵 唔再係“中國”

但點解反而只喺兩個華夏正統政權時先入侵中國
第1次係明朝 日本2次派兵入侵朝鮮但失敗
不過明朝同朝鮮都都只係慘勝
第2次 唔洗多講 民國 中日全面戰爭

元清對日嘅衝突都只係相對屬於較小規模戰爭

甲午唔算小規模

加藤清正：明？邊到明呀？等我睇下？
*此人為熊本城城主

如果要萬曆組織艦隊登陸豐臣秀吉時代嘅日本,明政府一定破產

有聽過
話東北滿州人覺得改姓「趙」係好自然不過嘅事，唔明點解關內滿人要改姓「金」

但我覺得呢個講法係似係支那「精神勝利法」

好似係世界上第一場鐵甲艦大型海戰，列強衝曬去觀戰。

日清雙方投入新80萬人都唔叫小規模嘅我諗

我錯我錯

一開聽到蝗語 不了

當初學中史都係睇版圖睇到好high
尤其睇到唐兼併雙突厥嗰陣嘅版圖
元清龐大版圖睇到高潮

又唔一定,一千四百萬平方公里嘅大清比三十完萬嘅日本打到割地賠銀

李鴻章都有話 呢個係"數千年來未有之變局"

咁中晚唐一樣比回屹吐蕃南紹打到仆街

無計，唐室本來發展到要同大食係中亞爭食，突然河北出事。

分兵係因為補給糧草問題，集中一路嘅話，補給會好困難

其實唐朝安史之亂之前係西域統治一直都不穩,經常爆發叛亂

至少楊鎬奏章一直冇講係因補給問題,一直係想合圍殲滅後金

冇計。好多牆頭草。

佢份奏章真係咁寫應該唔洗撈落去。

後勤唔夠又唔關佢事,如果佢身為遼東巡撫有補給問題都唔出聲以致兵敗咪行緊史實路線
明言有補給問題先係佢應該做(如果真係有)

如果當年唐朝冇吐蕃入侵
今日一早統一咗泡菜
唔明點解以前泡菜可以抵禦到中原咁多大國
唯有元清先將其徹底擊潰 但又出奇地賦予泡菜附屬國地位而不完全滅國
(最多元朝時短時間做過征東行省 後因東征日本失敗而取消)

朝廷已經燒緊錢仲咁講，真係不懂為官。

首先,分兵合车一樣都用咁多糧餉
其次,楊鎬已經提出過唔好急於出擊,講到明軍係遼東準備不足,只係比人用師久餉憊嘅理由駁回

先唔講唐羅戰爭嘅問題,單講後面
首先,令朝鮮半島政權朝貢封為藩屬國先係中原皇朝慣常做法,好似唐朝咁直接建立安東都護府結果激發唐羅戰爭先係出奇嘅做法
因為朝鮮半島漢之後一直唔係中原皇朝核心領土,而且係離統治核心過於遙遠,難以直接統治,以唐朝為例,以唐朝首都長安同洛陽為首嘅關中河南遠離東北,當朝鮮半島不服王命唐軍出征,就算就近由河北集結進軍都要由燕雲地區經遼西走廊繞大半個圈入朝,補給上簡直係災難,隋煬帝就示範如何征朝導致亡國,而且由於朝鮮半島唔係漢人傳統領土,中原皇朝當地建立統治一定有大量反抗,要集重兵武力統治,但係對於中原皇朝無完全唔現實嘅一件事,唐太宗就意識到偏師統治唔到朝鮮,主力治朝單純係痴咗線嘅行為,因為中原皇朝強敵連橫或者有更高嘅戰略目標,以唐為例就係西面吐蕃乃至整個西域,點解要出重兵打個寒冷又窮嘅朝鮮,而且唐之後遼金元明清都或以軍事行動迫使朝鮮朝貢或朝鮮主動臣服,所以徹底擊潰係一個偽命人題,因為全面征朝係一個完全無成本效率嘅事,只要朝鮮願意臣服朝貢,無皇帝咁傻又用數以十萬遠征

糧係一樣。但唔容易比努爾哈赤cut斷補給線。

其實最理想係春天進擊。不過時不與佢。其實換上熊廷弼，都係咁既情況。

留名

熊廷弼比楊鎬更加抵死